\sect{Aufgabe 2.4}

\p{Aufgabenstellung}

Prüfen Sie, für welche $ a, b \in \R $ das (über $ \R $ gegebene) lineare Gleichungssystem (nachfolgend "LGS")

\begin{center}
	\begin{tabular}{rcrcrcrcr}
		 $ x_1 $ & + & $ 2x_2 $ &   &          & - &  $ x_4 $ & = & 2 \\
		 $ x_1 $ & + & $ 2x_2 $ & + &  $ x_3 $ & + &  $ x_4 $ & = & 1 \\
		$ 2x_1 $ & + & $ 4x_2 $ & + &  $ x_3 $ & + & $ ax_4 $ & = & 5 \\
		$-2x_1 $ & - & $ 4x_2 $ & + & $ 3x_3 $ & - & $ 4x_4 $ & = & b
	\end{tabular}
\end{center}

lösbar ist und bestimmen Sie im Fall der Lösbarkeit die Lösungsmenge.

\p{Lösung}

Das LGS lässt sich auch schreiben als
\[ Ax = b \]mit 
$ A = \mat{ 
	 1 & 2 & 0 & -1 \\
	 1 & 2 & 1 & 1 \\
	 2 & 4 & 1 & a \\
	-2 &-4 & 3 & -4  
} $,
$ x = \mat{ x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ x_4} $, und
$ b = \mat{ 2 \\ 1 \\ 5 \\ b } $. \\

\p{Prüfung auf Lösbarkeit und Bestimmung einer Lösung }

Sei $ A' $ die erweiterete Koeffizientenmatrix des LGS mit 
\[ A' = \mat{
	 1 & 2 & 0 & -1 & | & 2 \\
	 1 & 2 & 1 &  1 & | & 1 \\
	 2 & 4 & 1 &  a & | & 5 \\
	-2 &-4 & 3 & -4 & | & b 
}\] \\

Überführung von $ A' $ in Treppennormalform: \\

$
\mat{
	1 & 2 & 0 & -1 & | & 2 \\
	1 & 2 & 1 &  1 & | & 1 \\
	2 & 4 & 1 &  a & | & 5 \\
	-2 &-4 & 3 & -4 & | & b 
}
\umformungen{ Z_{21}(-1) \\ Z_{31}(-2) \\ Z_{41}(2) }
\mat{
 	 1 & 2 & 0 &  -1 & | &  2 \\
 	 0 & 0 & 1 &   2 & | & -1 \\
 	 0 & 0 & 1 & a+2 & | &  1 \\
	 0 & 0 & 3 &  -6 & | &  b+4
} $ \\

\vdist
$
\umformungen{Z_{32}(-1) \\ Z_{42}(-3)}
\mat{
	1 & 2 & 0 &  -1 & | &  2 \\
	0 & 0 & 1 &   2 & | & -1 \\
	0 & 0 & 0 &   a & | &  2 \\
	0 & 0 & 0 & -12 & | &  b+7
	}
\umformungen{ Z_{3}(\frac{1}{a}), a \neq 0 }
\mat{
	1 & 2 & 0 &  -1 & | &  2 \\
	0 & 0 & 1 &   2 & | & -1 \\
	0 & 0 & 0 &   1 & | &  \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 0 & -12 & | &  b+7
	}
$ \\

\vdist
$
\umformungen{ Z_{43}(12) }
\mat{
	1 & 2 & 0 & -1 & | &  2 \\
	0 & 0 & 1 &  2 & | & -1 \\
	0 & 0 & 0 &  1 & | &  \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 0 &  0 & | &  b+7+\frac{24}{a}
}
\umformungen{ Z_{13}(1) \\ Z_{23}(-2) }
\mat{
	1 & 2 & 0 & 0 & | &  2 + \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 - \frac{4}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 1 & | &  \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 0 & | &  b + 7 + \frac{24}{a}
	}
$ \\

Damit das lineare Gleichungssystem lösbar ist, muss also gelten: \\
$ a \neq 0 $ und $ b + 7 + \frac{24}{a} = 0 $. \\

Sei $ a \neq 0 $ und $ b = -7 - \frac{24}{a} $, dann ist $ b + 7 + \frac{24}{a} = 0 $ und sei $ T_{A'} $ die Treppennormalform von $ A' $. Dann gilt: \\

$ 
T_{A'} = \mat{
	1 & 2 & 0 & 0 & | &  2 + \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 - \frac{4}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 1 & | &  \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 0 & | &  0
}
$ \\

\vdist
Nullzeilen entfernen führt zu: \\

$ 
\mat{
	1 & 2 & 0 & 0 & | &  2 + \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 - \frac{4}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 1 & | &  \frac{2}{a}
}
$ \\

\vdist
Nullzeilen einfügen, so dass die Pivot Elemente Diagonalelemente werden, führt zu: \\

$ 
\mat{
	1 & 2 & 0 & 0 & | &  2 + \frac{2}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 0 & | &  0 \\
	0 & 0 & 1 & 0 & | & -1 - \frac{4}{a} \\
	0 & 0 & 0 & 1 & | &  \frac{2}{a}
}
$ \\

\vdist
Eine Lösung des LGS ist also $ \lambda_0 = \mat{ 2 + \frac{2}{a} \\ 0 \\ -1 - \frac{4}{a} \\ \frac{2}{a} } $. \\

\vdist
Nullelemente auf der Diagonalen durch $ -1 $ ersetzen: \\

$
\mat{
	1 &  2 & 0 & 0 & | &  2 + \frac{2}{a} \\
	0 & -1 & 0 & 0 & | &  0 \\
	0 &  0 & 1 & 0 & | & -1 - \frac{4}{a} \\
	0 &  0 & 0 & 1 & | &  \frac{2}{a}
}
$ \\

\vdist
Sei $ \U $ die Lösungsmenge des zugehörigen homogenen LGS, dann gilt:\\

$ \U = \left\{ x \mal \mat{ 2 \\ -1 \\ 0 \\ 0 } |\ x \in \R \right\}$ . \\

\vdist
Sei $ \L $ die Lösungsmenge des LGS, dann gilt: \\

$ \L = \lambda_0 
+ \U = \menge{
	\mat{ 2 + \frac{2}{a} \\ 0 \\ -1 - \frac{4}{a} \\ \frac{2}{a} } 
	+ x \mal \mat{ 2 \\ -1 \\ 0 \\ 0 }
	|\ a, x \in \R, a \neq 0
}
$.



